% !TEX TS-program = lualatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[ngerman,11pt]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[ngerman]{datetime2}
\usepackage[a4paper, total={16cm, 25cm}]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{microtype}
\usepackage{xcolor}

\emergencystretch=1em

% Shell-Kommando Format
\newcommand{\shellcmd}[1]{\textbf{\texttt{\detokenize{#1}}}}

\begin{document}
\begin{center}
{\large\bf Übungen zu Betriebssystemen}\\[2mm]
Studienkolleg der TU Berlin\hfill Till Zoppke\\
Informatik \hfill \DTMgermanmonthname{\month} \the\year\\[4mm]
\end{center}
\hrule
\par\bigskip

\noindent\textbf{Aufgabe 1.} Anna arbeitet an einem wichtigen Projekt. Um ihre Arbeit zu sichern, gibt sie in einer Shell folgende Befehle ein:

\begin{mdframed}[backgroundcolor=black!5, linewidth=1pt]
\shellcmd{$ pwd}\\
\texttt{/home/tu-berlin.de/aschmidt77} \\
\shellcmd{$ mkdir projekt}\\
\shellcmd{$ cd projekt} \\
\shellcmd{$ echo "Wichtige Projektdatei" > file.txt} \\
\shellcmd{$ mkdir bakcup}  \\
\shellcmd{$ cp file.txt bakcup/}  \\
\shellcmd{$ mv bakcup backup}  \\
\shellcmd{$ rm file.txt}  \\
\shellcmd{$} 
\end{mdframed}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Geben Sie für jedes der folgenden Kommandos an, welche Ausgabe es erzeugen würde, wenn Anna es als nächstes eingibt.
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
        \item \shellcmd{whoami}
        \item \shellcmd{ls}
        \item \shellcmd{ls -a backup}
    \end{enumerate}
    \medskip
    \item \textbf{Speicherhierarchie:} Ordnen Sie die folgenden Speicherarten nach Geschwindigkeit (schnellste zuerst): CPU-Register, Cache (L1), RAM, SSD und Cloud-Speicher. Erklären Sie den Zusammenhang zwischen Geschwindigkeit und Kosten.
\end{enumerate}

\bigskip

\noindent\textbf{Aufgabe 2.} Lea arbeitet an einem Python-Projekt und gibt in einer Bash-Shell die folgenden Befehle ein:

\begin{mdframed}[backgroundcolor=black!5, linewidth=1pt]
\shellcmd{$ pwd}\\
\texttt{/home/tu-berlin.de/lmeier42} \\
\shellcmd{$ mkdir pythonprojekt}\\
\shellcmd{$ cd pythonprojekt} \\
\shellcmd{$ echo "print('Hallo Welt')" > .neueDatei} \\
\shellcmd{$ cp .neueDatei hallo.py} \\
\shellcmd{$ echo "print('Ich lerne Python an der TU Berlin')" > hallo.py} \\
\shellcmd{$} 
\end{mdframed}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Geben Sie für jedes der folgenden Kommandos an, welche Ausgabe es erzeugen würde, wenn Lea es als nächstes eingibt.
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
        \item \shellcmd{ls}
        \item \shellcmd{cat .neueDatei}
        \item \shellcmd{python3 hallo.py}
    \end{enumerate}
    \medskip
    \item \textbf{Vim:} Erklären Sie die verschiedenen Modi in Vim. Beschreiben Sie den Unterschied zwischen Normalmodus, Einfügemodus und Befehlszeilenmodus. Welche Tastenkombination müsste Lea drücken, um eine Datei zu speichern und Vim zu verlassen, und wie würde sie vom Einfügemodus in den Normalmodus wechseln, um diese Befehle ausführen zu können?
\end{enumerate}

\end{document}
